圖羞辱及逼退蒂勒森 白宮放風炒國務卿 CIA局長或接任

圖羞辱及逼退蒂勒森
白宮放風炒國務卿
CIA局長或接任

國際要聞

0:00

美國總統特朗普與國務卿蒂勒森（Rex Tillerson）面和心不和，早已是公開的秘密，消息指白宮正盤算短期內換馬，由中央情報局（CIA）局長蓬佩奧（Mike Pompeo）頂上，最快本月底出手。有知情人士指，白宮故意張揚這番籌謀是一石二鳥，既要公開羞辱蒂勒森讓特朗普發洩不滿，亦希望令賴着不走的蒂勒森知難而退。

蒂勒森或成為任期最短的美國國務卿。 美聯社

《紐約時報》、美國有線新聞網（CNN）前日都說，多名政府人士證實，白宮正認真考慮撤換國務卿；至少一名消息人士指是特朗普下令白宮幕僚長凱利（John Kelly）制訂換馬計劃。而特朗普前日在白宮被記者問到蒂勒森是否「繼續留任」時，就只講現在不談將來，只說：「雷克斯在白宮（Rex is here）。」

最快月底換馬

白宮發言人桑德斯亦不肯正面回答，只說特朗普與蒂勒森計劃「合作為這精采一年做總結」，暗示無即時人事變動；被問到總統是否仍信任蒂勒森時則避重就輕說：「失去總統信任的人，將不能留在崗位。」

白宮何時動手仍是未知數，多名官員指可能今年底或明年初。有熟知內情人士則指，白宮是故意「放風」張揚準備換馬，希望令到曾多番表明留任決心的蒂勒森，知難而退；同時亦意在把蒂勒森羞辱一番，讓特朗普一洩心頭恨。

對於月前傳出蒂勒森私下斥他「蠢材」，消息指特朗普一直懷恨。而蒂勒森在外交政策一直跟他不咬弦，他過去就多次公開批評蒂勒森的表現。

不過換馬時機也受到其他因素左右。白宮擬讓蓬佩奧接任國務卿，而CIA就交由阿肯色州共和黨籍聯邦參議員科頓（Tom Cotton）統領；惟共和黨目前在參院僅得兩席優勢，白宮不欲自找麻煩，令席位有機會落在民主黨手上。

傳「第一女婿」離任

雖然有白宮官員形容蒂勒森「時日無多」，但一向撐蒂勒森的國防部長馬蒂斯（James Mattis）被記者問到換馬傳言時就淡然說「沒有的事」。而國務院發言人則說凱利前日親口向蒂勒森的幕僚長表示換人之說「不實」。蒂勒森仍然忙碌，下周二會到比利時布魯塞爾跟歐盟外長會面。

國務卿一年內換人是極之少有的事，但在現屆政府卻算「老臣子」，因特朗普班子未夠一年已近乎人面全非，而且陸續有來，有消息指白宮經濟顧問科恩（Gary Cohn）以至高級顧問庫什納（Jared Kushner）都可能另謀高就。近期外界盛傳「第一女婿」庫什納已失寵，在白宮內的影響力日減。

美聯社/路透社